

\section{2O1 Prismenspektrometer}

\begin{aufgabe}{Grundlagen}
  Knappe Beschreibung der theoretischen Grundlagen, Angabe der
  benötigten Formel(n), ohne Herleitung. Definition der verwendeten
  Formelzeichen.
\end{aufgabe}

Licht besteht im Allgemeinen aus einer Überlagerung vieler elektromagnetischer Wellen mit verschiedenen Wellenlängen. Die Zusammensetzung des Lichtes nennt man Spektrum. Um dieses sichtbar zu machen, benutzt man meist Prismen oder Gitter. Bei einem Prisma macht man sich das \textit{Snelliussche Brechungsgesetz } zu nutze. 
\begin{equation}
n_1 sin(\alpha_1) = n_2 sin(\alpha_2)
\label{eq:snellius}
\end{equation}
Es beschreibt das Brechungsverhalten von Licht bei einem Übergang von Medium 1 in Medium 2. $n_1 $ und $ n_2 $ sind jeweils die Brechungsindexes im Medium 1 bzw. 2 und $\alpha_1 $ und $\alpha_2 $ sind die Winkel des Lichtstrahls gemessen zur Flächennormalen in dem jeweiligen Medium. Der Brechungsindex ist definiert durch $ n = c/v $, wobei $c$ die Lichtgeschwindigkeit im Vakuum beschreibt und $v$ die Lichtgeschwindigkeit im Medium. Man beobachtet, dass Licht verschiedener Wellenlängen verschiedene Brechungsindexes besitzen. Dies nennt man \textit{Dispersion} und die zugehörige Funktion $ n = n(\lambda) $ die Dispersionskurve. Beschreiben lässt sich dies durch ein Dipol-Model. Wichtig sind hier noch die Begriffe \textit{normale Dispersion} bei $ dn/d\lambda < 0 $ und \textit{anormale Dispersion} $dn/d\lambda >0 $. Auf die Besonderheiten dieser Phänomene werde ich hier nicht weiter eingehen, da sie für den Versuch irrelevant sind. Eine Dispersionskurve in unserem Wellenlängenbereich lässt sich durch die vereinfachte Sellmeier-Formel parametrisieren. 
\begin{equation}
n(\lambda) = a + \frac{b}{\lambda^2} + \frac{b'}{\lambda^4}
\label{eq:sellmeier}
\end{equation}
$n(\lambda) $ ist wieder der Brechungsindex und $\lambda$ die Wellenlänge. $a,\,b$ und $b'$ sind materialspezifische Konstanten. Diese zu bestimmen ist eine unserer Aufgaben. 
Zum Schluss möchte ich noch einige prismenspezifische Gleichungen einführen. Das Auflösungsvermögen $A$  gibt an, ab welcher Wellenlängendifferenz man zwei Spektrallinien trennen kann. Es ist definiert als 
\begin{equation}
A = \frac{\lambda}{\Delta\lambda} = S\frac{\mathrm{d}n}{\mathrm{d}\lambda} = \frac{\mathrm{d}n}{\mathrm{d}\lambda}\cdot 2a\cdot \frac{sin(\frac{\epsilon}{2})}{cos(\frac{\delta_{min}+\epsilon}{2})}
\label{eq:auflösung}
\end{equation}
$\Delta\lambda$ ist die Differenz der Wellenlänge, $S$ ist die Länge der Prismenbasis, $a$ ist die angeleuchte Breite, $\epsilon$ der brechende Winkel des Prismas ( bei uns immer $\SI{60}{\degree}$ ) und $\delta_{min}$ der minimale Brechungswinkel des Lichtes. Der erste Teil der Formel gilt, wenn das Prisma voll ausgeleuchtet ist, der zweite Teil, wenn nur ein Teil beleuchtet wird.
Weiterhin ist die Formel 
\begin{equation}
n = \frac{sin((\delta_{min} + \epsilon)/2)}{sin(\epsilon/2)}
\label{eq:brechungsindex}
\end{equation}
von zentraler Bedeutung. Es beschreibt den Zusammenhang zwischen minimalem Brechungswinkel und Brechungsindex und macht es uns möglich, mit nur einem speziellen Winkel den Brechungsindex zu bestimmen.

\clearpage
\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich beschrifteter Skizze
  oder Foto. Beschreibung der Versuchsdurchführung einschließlich
  aller Handgriffe an der Apparatur.
\end{aufgabe}

Der Aufbau den wir zur Vermessung der Strahlen benutzt haben, nennt sich Prismenspektrometer.  Am Anfang des Strahlengangs steht der Lichterzeuger, bei mir eine HgCd bzw. eine Zn Lampe. Diese haben wir an einen Vorwiderstand angeschlossen. Danach ist eine Blende am Anfang eines Kollimatorrohres gefolgt. Am Ende von diesem hat eine Linse gesessen, die die Strahlen parallelisiert hat. Das nächste Objekt im Strahlengang ist das Prisma gewesen. Hier ist das Licht abgelenkt worden und danach in ein Fernrohr gefallen. Dieses hat aus einer Objektivlinse, einem Rohr und einem Okular bestanden. Die Länge des Rohres hat verändert werden können, damit Menschen mit Sehschwäche das Objekt scharf erkennen konnten. Im Fernrohr ist ein Fadenkreuz integriert gewesen. Die komplette Vorrichtung haben wir auf einem runden Drehgestell  montiert, in dessen Mitte das Prisma gestanden hat, welches drehbar war. Der Kollimator ist an einer Stelle fest montiert gewesen, das Fernrohr hat sich schwenken lassen. Integriert in das Gestell ist ein Nonius gewesen, mit dem wir die Position des Fernrohrs auf eine Bogenminute genau abgelesen haben. Gleichzeitig ist der Nonius aber nicht spezifisch ausgerichtet gewesen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth, trim=0cm 14cm 0cm 2cm, clip]{ 394386_2O1_aufbau1.pdf}

\caption{Aufbau von oben}
\label{fig:aufbau1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth, trim=0cm 13cm 0cm 2cm, clip]{ 394386_2O1_aufbau2.pdf}

\caption{Aufbau von der Seite}
\label{fig:aufbau2}
\end{figure}

 Vor dem Versuch war es wichtig, dass wir den Aufbau richtig justiert und uns mit allen Einstellmöglichkeiten vertraut gemacht haben.  Wir haben besonders darauf geachtet, dass der Kollimator und das Fernrohr parallel und auf einer Höhe stehen und die Drehvorrichtung des Prismas perfekt eben ist. Hierfür haben wir mit Hilfe von drei Schrauben und einer kleinen Wasserwaage die Platte ausgerichtet. Als nächstes haben wir die Lampe eingeschaltet und die Blende weit geöffnet um den Aufbau zu kontrollieren. Als nächstes haben wir das Prisma in den Strahlengang gestellt, wobei wir darauf geachtet haben, dass die Winkelhalbierende auf der Drehachse der Scheibe liegt. Nachdem wir sichergegangen sind, dass wir ein Spektrum sehen können und wir die gelbe Hg-Doppellinie trennen können, haben wir mit dem eigentlichen  Versuch starten können. \autoref{fig:spektrum} zeigt das Bild, das ich sehen musste, um den Versuch starten zu können. Die Kamera hat leider nicht eingefangen, dass man die Doppellinie trennen konnte.
 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ 394386_2O1_spektrum.jpg}

\caption{Spektrum}
\label{fig:spektrum}
\end{figure}


Beim ersten Versuch haben wir den Drehteller so lange gedreht, bis die Lichtstrahlen den Umkehrpunkt erreicht haben und anfingen wieder in die andere Richtung zu wandern. Dabei mussten wir das Fernrohr mitschwenken. Wenn wir den Umkehrpunkt gefunden haben, haben wir das Fadenkreuz auf eine Linie ausgerichtet und am Nonius den Winkel abgelesen. Da der Nonius nicht ausgerichtet war, mussten wir den Aufbau einmal spiegeln und die gleiche Messung auf der anderen Seite durchführen. Das haben wir für alle acht erkennbaren Linien durchgeführt.

Im 2. Teil haben wir auf das Kollimatorrohr eine Kappe gesteckt, mit der wir eine Platte mit verschieden breiten Spalten vor die Linse schieben können. Beim betrachten der Hg-Doppellinie haben wir langsam die Spaltbreite verringert, bis wir die Linien nicht mehr trennen konnten. Wir haben uns daraufhin die Spaltbreite notiert.

Im letzten Teil haben wir unsere Lampe ausgetauscht und eine prominente Linie wie im ersten Teil auf beiden Seiten ausgemessen. 

\clearpage
\begin{aufgabe}{Bestimmung der Winkelgenauigkeit}
  Vermessen Sie zunächst eine Spektrallinie auf einer Seite und
  wiederholen Sie den gesamten Messvorgang mindestens
  zehnmal. Tabellieren Sie Ihre Messwerte (in Grad und Bogenminuten)
  und stellen Sie sie als Häufigkeitsverteilung dar. Berechnen Sie die
  Standardabweichung als Maß für Ihre Winkelgenauigkeit.
\end{aufgabe}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
Messung & Wert\\
\hline
1 & $\ang{319; 4;} $\\
2 & $\ang{319; 5;} $\\
3 & $\ang{319; 6;} $\\
4 & $\ang{319; 5;} $\\
5 & $\ang{319; 4;} $\\
6 & $\ang{319; 5;} $\\
7 & $\ang{319; 4;} $\\
8 & $\ang{319; 4;} $\\
9 & $\ang{319; 5;} $\\
10 & $\ang{319; 6;} $\\
\end{tabular}
\caption{Streumessung der roten Linie}
\label{tab:streumessung}
\end{center}

\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ 394386_2O1_rauschhisto.pdf}

\caption{Histogramm der Rauschmessung}
\label{fig:rauschen}
\end{figure}

Um die Messung in der vorgegebenen Zeit schaffen zu können, nehmen wir an, dass jede Messung den gleichen statistischen Fehler besitzt. Zentral dafür ist die in \autoref{tab:streumessung} aufgelistete Streumessung. Aus ihr berechnen wir die statistische Unsicherheit.
Der Mittelwert der Messung ist 
\begin{equation}
\bar{\Psi} = \frac{1}{10} \cdot \sum_{i=1}^{10}\Psi_i = \ang{319;4,8;}
\label{eq:mittelwert}
\end{equation}
und die Standardabweichung
\begin{equation}
\sigma_\Psi = \sqrt{\frac{1}{10-1} \sum_{i=1}^{10}(\Psi_i-\bar{\Psi})^2} = \ang{;0.789;}
\label{eq:streuung}
\end{equation}

Die Unsicherheit auf den Mittelwert beträgt
\begin{equation}
\sigma_{\bar{\Psi}} = \sigma_\Psi / \sqrt{10} = \ang{;0.25;}
\label{eq:streuungmittelwert}
\end{equation}

Der Fehler auf jede Mittelwert der Winkel beträgt damit 
\begin{equation}
\sigma_{\bar{\Psi}_r} = \sigma_{\bar{\Psi}_l} = \sigma_{\Psi} / \sqrt{2} = \ang{;0,558;}
\label{eq:fehlermessung}
\end{equation}

wobei $\sigma_{\bar{\Psi}_r}$ und $\sigma_{\bar{\Psi}_l} $ jeweils die Unsicherheiten auf die Messung der Winkel auf der rechten bzw. linken Seite sind und  $ \bar{\Psi}_r $ bzw. $\bar{\Psi}_l$ die jeweiligen Mittelwerte der Winkel.

An dieser Stelle sei noch gesagt, dass ich die rote Linie mit einer Wellenlänge von $\SI{643,85}{\nano\metre}$ vermessen habe, da hier keine Verwechslungsgefahr mit einer anderen Linie bestand.


\clearpage
\begin{aufgabe}{Vermessung der Dispersionskurve eines Prismas}
  Vermessen Sie die Dispersionskurve des vorhandenen Prismas mit einer
  HgCd-Lampe. Messen Sie jede Linie $2\times$ auf jeder Seite aus,
  bzw.~messen Sie abwechselnd unabhängig voneinander, um grobe
  Messfehler auszuschließen. Tabellieren Sie zunächst die jeweils
  gemessenen Ablenkwinkel (in Grad und Bogenminuten) und ordnen Sie
  die jeweiligen Wellenlängen zu. Zeigen Sie die sich ergebende
  Dispersionskurve $n(\lambda)$. Führen Sie in geeigneter Weise eine
  Anpassungsrechnung mit der vereinfachten Sell\-mei\-er-For\-mel
  durch und vergleichen Sie Ihre Dispersionskurve mit einschlägigen
  Herstellerangaben.
  
  
\end{aufgabe}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ 394386_2O1_rechtemessung.pdf}

\caption{Rechte Winkelmessung}
\label{fig:rechts}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ 394386_2O1_linkemessung.pdf}

\caption{Linke Winkelmessung}
\label{fig:links}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ 394386_2O1_deltamin.pdf}

\caption{$\delta_{min}$}
\label{fig:delta_min}
\end{figure}


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
&Rot & Gelb & Grün  & Türkis \\
\hline
$\lambda $ & $ \SI{643,85}{\nano\metre}  $ &  $ \SI{576,96}{\nano\metre}  $ & $ \SI{546,07}{\nano\metre}  $ &  $ \SI{508,58}{\nano\metre}  $  \\
\hline
$ \Psi_{r_1}$  & $ \ang{319;4;} $ & $ \ang{319;55;} $ & $ \ang{320;28;} $ & $ \ang{321;20;} $  \\
$ \Psi_{r_2}$ & $ \ang{319;5;} $ & $ \ang{319;55;} $ & $ \ang{320;28;} $ & $ \ang{321;19;} $ \\
\hline
$ \Psi_{l_1}$ & $ \ang{201;3;} $ & $ \ang{200;10;} $ & $ \ang{199;39;} $ & $ \ang{198;50;} $  \\
$ \Psi_{l_2}$ & $ \ang{201;4;} $ & $ \ang{200;11;} $ & $ \ang{199;39;} $ & $ \ang{198;51;} $ \\
\hline
\hline
$ \bar{\Psi}_r$ & $ \ang{319;4,5;} $ & $ \ang{319;55;} $ & $ \ang{320;28;} $ & $ \ang{321;19,5;} $  \\
$ \bar{\Psi}_l$ & $ \ang{201;3,5;} $ & $ \ang{200;10,5;} $ & $ \ang{199;39;} $ & $ \ang{198;50,5;} $  \\
\hline
\hline
$\delta_{min}$ & $ \ang{59;0.5;} $ & $ \ang{59;52,25;} $ & $ \ang{60;24,5;} $ & $ \ang{61;14,5;} $ \\

\end{tabular}
\caption{gemessene Daten 1}
\label{tab:rohdaten1}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
&Hellblau & Blau & Violett  & dunkel Violett\\
\hline
$\lambda $ & $  \SI{479,99}{\nano\metre}  $ & $ \SI{467,81}{\nano\metre}  $ & $ \SI{435,83}{\nano\metre}  $ & $ \SI{404,66}{\nano\metre}  $ \\
\hline
$ \Psi_{r_1}$  & $ \ang{322;5;} $ & $ \ang{322;30;} $ & $ \ang{323;47;} $ & $ \ang{325;30;} $ \\
$ \Psi_{r_2}$ & $ \ang{322;5;} $ & $ \ang{322;30;} $ & $ \ang{323;47;} $ & $ \ang{325;30;} $\\
\hline
$ \Psi_{l_1}$ &$ \ang{198;;} $ & $ \ang{197;39;} $ & $ \ang{196;19;} $ & $ \ang{194;35;} $ \\
$ \Psi_{l_2}$ & $ \ang{198;1;} $ & $ \ang{197;37;} $ & $ \ang{196;20;} $ & $ \ang{194;37;} $ \\
\hline
\hline
$ \bar{\Psi}_r$ & $ \ang{322;5;} $ & $ \ang{322;30;} $ & $ \ang{323;47;} $ & $ \ang{325;30;} $ \\
$ \bar{\Psi}_l$ &  $ \ang{198;0.5;} $ & $ \ang{197;38;} $ & $ \ang{196;19,5;} $ & $ \ang{194;36;} $ \\
\hline
\hline
$\delta_{min}$ &  $ \ang{62;2,25;} $ & $ \ang{62;26;} $ & $ \ang{63;43,75;} $ & $ \ang{65;27;} $ \\

\end{tabular}
\caption{gemessene Daten 2}
\label{tab:rohdaten2}
\end{table}


In \autoref{tab:rohdaten1} und \autoref{tab:rohdaten2} aufgelistet und auf \autoref{fig:rechts}, \autoref{fig:links} und \autoref{fig:delta_min} abgebildet sind die jeweiligen Messungen, die Mittelwerte und die jeweilige minimale Brechungswinkel, welche mit der Formel 
\begin{equation}
\delta_{min} = \frac{ \bar{\Psi}_r -  \bar{\Psi}_l}{2}
\end{equation}
errechnet werden kann. $r_i $ bzw. $l_i$ bezeichnet dabei die $i$-te Messung. Bei der gelben Doppellinie habe ich nur die Linie abgemessen, die sich näher an der roten Linie befand.

Mit \autoref{eq:brechungsindex} erhalten wir die Brechungsindexes.

Den statistischen Fehler auf n müssen wir mittels Fehlerpfortplanzung aus \autoref{eq:brechungsindex} berechnen. Dies ergibt 
\begin{equation}
\sigma_n = \frac{1}{2} \cdot \frac{cos( ( \delta_{min} + \epsilon) / 2 ) }{sin( \epsilon / 2)}\cdot \sigma_{\delta_{min}}
\label{eq:sigma_n}
\end{equation}
wobei $ \sigma_{\delta_{min}} $ aus der quadratischen Addition der Fehler auf $ \bar{\Psi}_{r/l} $ folgt
\begin{equation}
\sigma_{\delta_{min}} = \sqrt{\sigma_{\bar{\Psi}_l}^2 +\sigma_{\bar{\Psi}_r}^2 } 
\label{eq:eq:sigma_deltamin}
\end{equation}

Da $\sigma_{\bar{\Psi}_{r/l}}^2 $ bereits in \autoref{eq:streuungmittelwert} berechnet wurde, vereinfacht sich die Formel zu 
\begin{equation}
\sigma_{\delta_{min}} = \sigma_{\Psi} = \ang{;0,558;} 
\label{eq:sigma_deltamin_gerechnet}
\end{equation}

Daraus ergeben sich folgende Resultate für n inkl. statistischer Unsicherheit

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
Farbe & Wellenlänge $\lambda$ & Brechungsindex n\\
\hline
Rot & $   \SI{643,85}{\nano\metre}  $ & $1,7233 \pm 0,0001$ \\
Gelb & $ \SI{576,96}{\nano\metre}  $ & $1,7309 \pm 0,0001$ \\
 Grün& $ \SI{546,07}{\nano\metre}  $ &  $1,7356 \pm 0,0001 $\\
Türkis &  $ \SI{508,58}{\nano\metre}  $ &  $1,7428 \pm 0,0001 $\\
 Hellblau & $  \SI{479,99}{\nano\metre}  $ & $ 1,7496 \pm 0,0001$ \\
Blau &   $ \SI{467,81}{\nano\metre}  $ & $1,7529 \pm 0,0001 $\\
 Violett &   $ \SI{435,83}{\nano\metre}  $ & $1,7637 \pm 0,0001 $\\
  dunkel Violett &   $ \SI{404,66}{\nano\metre}  $ & $1,7776 \pm 0,0001$ \\

\end{tabular}
\caption{Brechungsindexes inkl. Unsicherheit}
\label{tab:n_und_sigma}
\end{center}
  
\end{table}

Basierend diesen Ergebnissen können wir n gegen $ 1/\lambda^2 $ auftragen und ein lineare bzw. quadratische Regression mit \autoref{eq:sellmeier} durchführen. Bei der linearen Regression nehmen wir an, dass $b'$ nicht signifikant von null abweicht. Als Methode verwenden wir die Minimierung von $\chi^2$ welches durch
\begin{equation}
\chi^2 = \sum_{i=1}^{N}\frac{(n_i - (a + \frac{b}{\lambda_i^2} + \frac{b'}{\lambda_i^4}))^2 }{\sigma^2_{n_i}}
\label{eq:chiq}
\end{equation}
beschrieben wird.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ 394386_2O1_linreg.pdf}

\caption{Lineare Regression}
\label{fig:lin_reg}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ 394386_2O1_quadreg.pdf}

\caption{Quadratische Regression}
\label{fig:quad_reg}
\end{figure}




\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
Parameter & lin. Reg & quad. Reg \\
\hline
$a$ &  $\num{1,6867} \pm \num{0,0001}$ & $\num{1,6974} \pm \num{0,0006} $  \\
$b$   &  $(\num{1,467e04} \pm \num{3,43e1})\,\si{\per\nano\metre\squared}$&  $(\num{9290} \pm \num{300})\,\si{\per\nano\metre\squared} $\\
$b'$& -& $(\num{629e6} \pm \num{35e6})\,\si{\per\nano\metre\tothe{4}} $\\
$\chi^2$ & 450,32 & 6,85 \\
Freiheitsgrade ($\mathrm{ndof}$) & 6 & 5 \\
$\frac{\chi^2}{\mathrm{ndof}} $ & 75,05 & 1,37 \\
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Regressionsparameter inkl. Fehler}
\label{tab:regression}
\end{table}

Der Residuenplot zeigt sehr deutlich, dass eine lineare Regression nicht ausreicht, da eine Systematik vorhanden ist. Bei der quadratischen Regression hingegen ist diese nicht zu erkennen. Auch $\chisq{450,32}{6}{75,05}$  ist bei der linearen Regression nicht zufriedenstellend. Hier wiederum liefert die quadratische Regression mit $\chisq{6,85}{5}{1,37}$ ordentliche Werte. 

Sucht man nach einem Glas mit dieser Dispersionkurve findet man das Schott N-SF10\footnote{\url{https://www.schott.com/d/advanced_optics/944e633f-a27c-49c3-852b-f5886346e520/20190701102443/schott-datasheet-n-sf10-german.pdf}}.
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
Wellenlänge & N-SF10 & Gemessener Brechungsindex\\
\hline
$\SI{643,85}{\nano\metre} $ &$ 1,72206$ & $1,7233 \pm 0,0001$\\
$\SI{546,1}{\nano\metre} $ &$1,73430$ & $1,7356 \pm 0,0001 $ \\
$\SI{480,0}{\nano\metre} $ & $1,74800$ & $ 1,7496 \pm 0,0001$ \\
$\SI{435,8}{\nano\metre} $ & $1,76191$ & $1,7637 \pm 0,0001 $ \\
$\SI{404,7}{\nano\metre} $ & $1,77578$ &   $1,7776 \pm 0,0001$ \\

\end{tabular}
\end{center}
\caption{Vergleich von Literaturwerten und Messwerten}
\label{tab:lit_mess_werte}
\end{table}
Vergleicht man die Herstellerangaben mit unseren Messungen scheinen diese auf den ersten Blick gut zu passen, tatsächlich sind die Werte aber  13-19 $\sigma_n$ zu groß. Da die Residuen der quadratischen Regression aber sehr gut aussehen, gehe ich von einem systematischen Fehler aus, der jede meiner Messungen beeinflusst hat. Ein Grund für diese systematischen Fehler könnten der Nonius sein, der selbst einen systematischen Fehler besitzt oder sich etwas durch die punktuelle Beleuchtung der Tischlampe aufgeheizt hat. Auch ein Grund könnte gewesen sein, dass die Winkelhalbierende des Prisma nicht perfekt auf der Drehachse des Drehtellers stand. Der letzte Grund ist ein sehr individueller. Meine Brillengläser benötigen eine Stärke von -6,5 Dioptrien, damit ich scharf sehen kann. Bei diesem Aufbau bedeutete dies, dass ich das Okular am Anschlag einer Einstellseite hatte, um überhaupt etwas sehen zu können. Weiterhin konnte ich das Fadenkreuz damit kaum sehen. Ich kann mir vorstellen, dass es dadurch zu subjektiven Verzerrungen gekommen sein kann und dies meine Werte beeinflusst hat. Ähnliche Probleme hatte ich schon bei ähnlichen Experimenten mit Mikroskopen und Teleskopen in der Schule.


\clearpage
\begin{aufgabe}{Bestimmung des Auflösungsvermögens}
  Bestimmen Sie mit der gelben Hg-Doppellinie das Auflösungsvermögen
  des Prismas und vergleichen Sie es mit Ihrer Erwartung anhand der
  Dispersionskurve.
\end{aufgabe}

Mit Hilfe der Spaltblende habe ich bei einer Spaltbreite von $\SI{1}{\milli\metre} $ die Hg-Doppellinie gerade noch trennen können, bei einer Spaltbreite von $\SI{0,5}{\milli\metre}$ aber nicht mehr. Mit Hilfe der \autoref{eq:auflösung} kann man daraus das Auflösungsvermögen bestimmen. Benötigt wird dafür noch $\frac{\mathrm{d}n}{\mathrm{d}\lambda} $ welches wir durch ableiten von \autoref{eq:sellmeier} ausrechnen können.
\begin{equation}
\frac{\mathrm{d}n}{\mathrm{d}\lambda} = -2 \frac{b}{\lambda	^3}- 4\frac{b'}{\lambda^5}
\label{eq:auflosungdn}
\end{equation}

Ich nehme den Betrag von \autoref{eq:auflosungdn}, da die Auflösung sonst negativ ist.
Daraus ergibt sich bei einer Blende von $\SI{1}{\milli\metre}$ ein Auflösungsvermögen von $268$ und bei einer Blende von $\SI{0,5}{\milli\metre} $ von $134$. Das real benötigte Auflösungsvermögen wird zwischen diesen beiden Werten liegen, vermutlich aber näher an $268$ als an $134$.

 Wertet man das Auflösungsvermögen mit dem ersten Teil von \autoref{eq:auflösung} aus,
 \begin{equation}
 A = \frac{\lambda}{\Delta\lambda} = \frac{\SI{576,96}{\nano\metre} }{\SI{579,07}{\nano\metre} - \SI{576,96}{\nano\metre}}
\end{equation}  benötigt man für die Hg-Doppellinie ungefähr ein Auflösungsvermögen von $274$. Ich sehe dies nicht als Widerspruch zu meiner Messung, weil es ein persönlicher Eindruck ist, ob die Linien noch trennbar sind. Es ist nicht so, dass man sofort nichts mehr erkennt, sondern die Intensitäten des Lichtes überlagern sich langsam und die Mitte zwischen den Linien ist etwas dunkler als die Ränder.  

\clearpage
\begin{aufgabe}{Vermessung einer unbekannten Spektrallinie}
  Tauschen Sie die Spektrallinie gegen eine Na-, Zn-, He- oder
  Ne-Lampe aus, und vermessen Sie eine prominente Linie dieser
  Lampe. Bestimmen Sie über die Invertierung der Dispersionskurve die
  Wellenlänge der Spektrallinie und vergleichen Sie sie mit dem
  Literaturwert.
\end{aufgabe}

Die Linie die ich hier vermessen habe, war die rote Linie einer Zinklampe. Meine Ergebnisse lauten analog zu Aufgabe 4


\begin{table}[H]
\begin{center}


\begin{tabular}{c|c}
&Rot \\
\hline

$ \Psi_{r_1}$  & $ \ang{318;55;} $  \\
$ \Psi_{r_2}$ & $ \ang{318;54;} $ \\
\hline
$ \Psi_{l_1}$ & $ \ang{200;45;} $  \\
$ \Psi_{l_2}$ & $ \ang{200;44;} $\\
\hline
\hline
$ \bar{\Psi}_r$ & $ \ang{318;54,5;} $  \\
$ \bar{\Psi}_l$ & $ \ang{200;44,5;} $ \\
\hline
\hline
$\delta_{min}$ & $ \ang{59;5;} $  \\

\end{tabular}
\end{center}
\caption{gemessene Daten der Zinklampe}
\label{tab:rohdaten_zink}
\end{table}

Analog zu Aufgabe 4 können wir mit \autoref{eq:brechungsindex} und \autoref{eq:sigma_n} den Brechungsindex inkl. Fehler berechnen. 

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
Farbe & Brechungsindex \\
\hline
Rot & $1,7240 \pm 0,0001$ \\
\end{tabular}
\caption{Brechungsindex der Linie}
\label{tab:n_zink}
\end{center}
\end{table}


Als nächste müssen \autoref{eq:sellmeier} nach $1/\lambda^2 $ umstellen. Dies ergibt
\begin{equation}
\frac{1}{\lambda^2} = \sqrt{\frac{n}{b'}- \frac{4ab'-b^2}{4b'^2}} - \frac{	b}{2b'} = \SI{2454572367772,8}{\per\nano\metre\squared}
\end{equation}

Die andere Lösung der Wurzel macht hier keinen Sinn, da sie später zu einem komplexen Ergebnis führt.

Daraus folgt 
\begin{equation}
\lambda = \SI{638,3}{\nano\metre}
\end{equation}

Führt man die gleiche Rechnung mit $n+\sigma_n $ und $n-\sigma_n $ durch kommt man zu einem Ergebnis von
\begin{equation}
\lambda = \num{638,3} \pm \num{0,5}\,\si{\nano\metre}
\end{equation}

Der Literaturwert dieser Linie beträgt $\SI{636,23}{\nano\metre} $. Auch hier passt der gemessene Wert nur auf den ersten Blick mit der Linie überein. Tatsächlich beträgt der Fehler aber $4\,\sigma_n$. Ich denke der Fehler in dieser Aufgabe ist der gleiche wie in Aufgabe 4, da die Regressionsparameter mit den Werten bestimmt wurden, die die schon genannten systematischen Fehler beinhalten.

